# Przydatne polecenia GIT

## basics

* **git init** - inicjalizuje repozytorium GIT w katalogu
* **git clone {adres repozytorium}** - klonuje repozytorium do katalogu
* **git status** - pokazuje status repozytorium (pokazuje informację o zmodyfikowanych, nowych, usuniętych oraz nie należące do repozytorium plikach)
* **git add {ścierzka do pliku}** - dodaje plik do repozytorium (np. `git add folder/plik.php`)
* **git add -A** - dodaje wszystkie nie należące do repozytorium pliki
* **git config --global color.ui auto** - włącza koloryzowanie wyników w konsoli
* **git config --global core.pager '{nazwa}'** - ustawia program do przeglądania logów (brak w konsoli)

## repop

* **git fetch -p** - kasuje branche już nie istniejąca na głównym repo
* **git fetch {nazwa remota}** - pobiera listę zmian z innego repozytorium (w tym pokazuje nowe gałęzie)
* **git remote -v** - lista repo
* **git remote remove {repo}** - usuwa wskazane repo
* **git remote set-url {nazwa repo} {url}** - zmienia adres dla podanego repo
* **git remote add {jakaś nazwa} {adres repozytorium}** - dodaje repozytorium innego użytkownika (`git remote add upstream https://github.com/bluetree-service/idylla.git`)
* **git remote -v** lista wszystkich zewnetrznych repozytoriów
* **git remote rm {nazwa dla remota}** - usuwa zewnętrzne repozytorium
* **git pull** - pobiera zmiany z aktualnej gałęzi
* **git pull {nazwa gałęzi}** - pobiera zmiany z wybranej gałęzi
* **git pull {nazwa remota} {nazwa gałęzi}** - pobiera zmiany z wybranej gałęzi wybranego zewnętrznego repozytorium
* **git pull --all --prune** - ściąga zmiany z repo + kasuje nieużywane branche
* **git pull --tags** - ściąga tagi
* **git pull --rebase** - 
* **git push** - wypycha zmiany na aktualnie wybraną gałąź
* **git push {nazwa gałęzi}** - wypycha zmiany na wskazaną gałąź
* **git push {nazwa remota} {nazwa gałęzi}** - wypycha zmiany na gałąź wskazanego repozytorium
* **git push --tags** - wysyła tagi na repo
* **git revert -- {plik}** - revert pojedyńczego pliku
* **git reset --soft HEAD^** - cofa zmiany bez usuwania dodanych plików
* **git reset --soft {numer commita}** - cofa zmiany bez usuwania dodanych plików do wskazanego commita (`git reset --soft b87dcea`)
* **git reset --hard {numer commita}** - cofa zmiany włącznie z usunięciem plików do wskazanego commita (`git reset --hard b87dced`)
* **git reset --merge ORIG_HEAD** - resetuje zmiany z ostatniego merg-a
* **git checkout -- {plik}** - przywraca oryginalny plik
* **git checkout {commit} -- {plik}** - przywraca stan pliku ze wskazanego commita
* **git checkout -b {nazwa brancha} origin {nazwa brancha}** - tworzy brancha lokalnie i pobiera go (z aktualnymi zmianami) ze zdalnego miejsca
* **git ls-files** - lista plików z ich ścierzkami w repo (-md + zmodyfikowane i usunięte)
* **git rm --cached** - usuwa z pliki z listy do commitów
* **git rm {plik}** - kasuje z repo plik
* **git rm {plik}** - usuwa plik z repo

## commit

* **git commit** - tworzy commita z aktualnie zmienionych plików
* **git commit -m "wiadomosc"** - tworzy commmita z podaną w cudzysłowach wiadomością
* **git commit --amend -m "{wiadomość}"** - umożliwia zmianę ostatniego commita
* **git commit --amend -m "dsfsdf"** - modyfikuje komentarz ostatniego commita
* **git commit --date="2017-08-18T13:23:41" -m ""** - comit ze wskazaną datą
* **git commit -n** - pomija git hooks
* **git revert {numer commita}** - tworzy nowego commita z cofnięciem zmian ze wskazanego commita
* **git amend** - zmienia poprzedniego commita
## log

* **git log** - wyświetla listę commitów (od najnowszego)
* **git log -{numer}** wyświetla podaną liczbę ostatnich commitów
* **git log --oneline** - wyświetla commity w postaci skróconej
* **git log -{numer} --oneline** wyświetla podaną liczbę ostatnich commitów w postaci skróconej
* **git log --graph --decorate --oneline** - pokazuje graficzny obraz zmian
* **git log --author={nazwa użytkownika}** - pokazuje commity danego użytkownika
* **git shortlog** - lista commitów użytkowników
* **git shortlog -s -n** - lista użytkowników repozytorium
* **git log --author={nazwa}** - comity danego autora
* **git llog --after=2016-08-16 --before=2016-08-30** - commity z podanego zakresu (--until starsze od podanej daty, --since z pred podanej daty)
* **git log --name-status** - podaje statuz zmian przy nazwie pliku (add, mod, delete)
* **git log --stat** - + statystyki zmian w plikach (--shortstat bez ++++---)
* **git log {commit1}..{commit} --no-merges** - pokazuje zmiany pomiędzy 2 commitami bez info o mergach
* **git log -- {plik/katalog}** - log dla pojedyńczego pliku lub wszystkich plików z katalogu
* **git log -5 --pretty=tformat: --numstat** - satystyki zmian w 5 commitach
* **git log --no-merges --pretty=format:'%C(yellow)%h %Cred%ad %Cblue%an%Cgreen%d %Creset%s' --date=iso
* **git log --pretty=format:'* %s (%an)' -n 10** - pokazuje tylko nazwy commitów
* **git log --pretty=oneline -15 | awk '{print $2}' | sort | uniq | grep -i {ticket} | sed 's/\[\(.*\)\]/\1/g'** - pokaże tylko nazwy ticketów (gdy message zgody z formatem [NAME-111] some message)
* **git log --grep {nazwa}** - szuka commita zawierającego podany tekst
* **git log --author={autor} --name-only** - pokazuje commity wykonane przez autora wraz ze zmodyfikowanymi plikami
* **git log master..develop** - pokazuje różnicę między branchami

## merge

* **git merge {nazwa gałęzi}** - dołączenie zmian ze wskazanej gałęzi
* **git merge {nazwa remota}/{nazwa gałęzi}** - dołączenie zmian ze wskazanego remota i gałęzi
* **git merge --abort** - przerywa łączenie (możliwe, gdy wystąpią konflikty)
* **git merge --continue** - po rozwiązaniu konflitów zapisuje zmiany
* **git merge --revert** - cofa wszystkie wprowadzone zmiany

## rebase

* **git rebase {nazwa gałęzi}** - dołączenie zmian do wskazanej gałęzi z gałęzi na której obecnie jesteś z zachowaniem kolejności wprowadzania zmian
* **git rebase {nazwa remota}/{nazwa gałęzi}** - dołączenie zmian ze wskazanego repozytorium i gałęzi z zachowaniem kolejności wprowadzania zmian
* **git rebase {nazwa gałęzi1} {nazwa gałęzi2}** - dołącza głąź2 do gałęzi1 z zachowaniem kolejności wprowadzonych zmian 
* **git rebase --abort** - przerywa łączenie (możliwe, gdy wystąpią konflikty)
* **git rebase --continue** - po rozwiązaniu konflitów zapisuje zmiany
* **git rebase --interactive {commit}** - pozwala wybrać commity które zostaną dołączone (lub modyfikować)
* **git rebase --interactive '{hash}^'** - umożliwia edycję commitów do podanego hasha

## diff

* **git diff --name-only {gałąź 1} {gałąź 2}** - porównanie dwóch gałęzi
* **git diff --cached** - pokazuje wszystkie gotowe do commitu zmiany
* **git diff --cached | grep -wi {fraza}** - szuka podanej frazy w commicie
* **git diff --cached | grep -wiHn -C 10 {fraza}** - jw ale pokazuje 10 lini przed i po znalezieniu + numery linni i nazwę pliku
* **git diff --name-only HEAD HEAD~14** - pokazuje zmieniony pliki z 14 ostatnich commitów
* **git diff {commit1}..{commit2}** - pokazuje różnicę między 2 commitami
* **git diff {commit1}..{commit2} {plik}** - pokazuje różnicę między 2 commitami dla podanego pliku
* **git diff {commit} -- plik** - pokazuje zmiany w pliku od podanego commita
* **git diff-index --name-only --cached --diff-filter=ACMR HEAD
* **git diff {commit}** - rożnica od podanego commita

## show

* **git show {commit}** - szczegóły podanego commita
* **git show --name-only {commit}** - nazwy smodyfikowanych plików w commicie
* **git show --name-only {commit}** - pokazuje tylko liste zmodyfikowanych plików z commita
* **git show {commit}** - pokazuje zmieny w commicie
* **git show HEAD:{plik}** - pokazuje zmiany tylko w konkretnym pliku

## branch

* **git branch** - lista gałęzi w repozytorium
* **git branch -d {nazwa gałęzi}** - usuwa wskazaną gałąź
* **git branch --merged** - lista zmergowanych branchy
* **git branch --merged | git branch -d** - kasuje wszystkie zmergowane branche
* **git branch -a** - lista branchy + remote info
* **git branch -r | awk '{print $1}' | egrep -v -f /dev/fd/0 <(git branch -vv | grep origin) | awk '{print $1}' | xargs git branch -d** - kasuje wszystkie nie używane/ nie istniejące branche
* **git brnach -m {new_name}** zmiana nazwy brancha na który jesteś
* **git branch rename {1} {2}** - zmiana nazwy brancha
* **git branch | grep -v "master" | xargs git branch -D** - kasuje wszystkie branche z wyjątkiem mastera
* **git branch {nazwa gałęzi1} {nazwa gałęzi2}^^2^** - tworzy nowego brancha oddalonego od gałęzi2 o ^^2^ (^- jeden commit do wyżej, ^2- comit wyzej w 2 linii, ^- jeden comit wyżej)
* **git branch -f {nazwa gałęzi} {nazwa commita}**  - z mocą(-f - force) dopinamy gałąź(branch) do podanego commita 
* **git checkout {nazwa gałęzi}** - przełącza na podaną gałąź
* **git checkout -b {nazwa gałęzi}** - tworzy nową gałąź o podanej nazwie i automatycznie przełącza się na niego
* **git checkout -b {nazwa gałęzi} {nazwa remota}/{nazwa gałęzi}** - tworzy nową gałąź o podanej nazwie, pobiera zmiany ze wskazanego repozytorium i gałęzi i automatycznie przełącza się na niego
* **git checkout {nazwa pliku}** - cofa zmiany na podanym pliku
* **git checkout HEAD~^2~2** - przełącz HEAD na commita wyżej, wybierz 2 rodzica, przej o 2 comity wyżej. 
* **git branch rename {stara nazwa} {nowa nazwa}** - zmiana nazwy brancha
* **git branch -a** - pokazuje listę wszystkich gałęzi (łącznie z tymi z repo, same z repo `-r`)

## stash

* **git stash** - zapisuje nowe i zmodyfikowane pliki do pamięci podręcznej
* **git stash pop** - przywraca zapisane pliki z pamięci podręcznej
* **git stash pop --1**
* **git stash pop --index 1**
* **git stash pop --index 454aa619**
* **git stash pop --index stash@{1}**
* **git stash pop --index {1}**
* **git stash pop --index=1**
* **git stash pop -0**
* **git stash pop -1**
* **git stash pop -2**
* **git stash pop 1**
* **git stash pop 454aa619**
* **git stash pop stash@{1}**
* **git stash save "ma-sdapibau-537"**
* **git stash show stash@{1}**
* **git stash show stash@{2}**
* **git stash list** - lista zachowanych zmian
* **git stash drop stash@{x} - usuwa stash, x - numer stasha

## tag

* **git tag -l** - lista tagów
* **git tag -a {} -m '{}'** - 
* **git tag --sort=v:refname |  tail -2 | xargs printf \"%s..%s\" | xargs git log --no-merges --pretty=format:%s** - wyświetla wszystkie commity między 2 ostatnimi tagami (| grep -o "SOC-[0-9]*" | sort --unique** - tickety)
* **git tag -l "{pattern}"** - lista tagów pasująca do wzorca
* **git tag -d {tag} && git push origin :refs/tags/{tag}** - kasuje taga lokalnie + repo
* **git lasttag** - pokazuje ostatniego taga

## cherry-pick

* **git cherry-pick {commi1} {commit2}** - kopiuje commity w kolejności w jakiej je zapisałeś do brancha na którym jesteś.
<!--stackedit_data:
eyJoaXN0b3J5IjpbMTczNzc1NzE4NF19
-->
